Функции
=======


Функции -- это многократно используемые фрагменты программы. Они позволяют  
дать имя определённому блоку команд с тем, чтобы впоследствии запускать этот 
блок по указанному имени в любом месте программы и сколь угодно много раз. Это 
называется *вызовом* функции. Мы уже использовали много встроенных функций, как 
то ``len`` и ``range``.

Функция -- это, пожалуй, *наиболее* важный строительный блок любой 
нетривиальной программы (на любом языке программирования), поэтому в этой главе
мы рассмотрим различные аспекты функций.

Функции определяются при помощи зарезервированного слова ``def``. После 
этого слова указывается *имя* функции, за которым следует пара скобок, в 
которых можно указать имена некоторых переменных, и заключительное двоеточие в 
конце строки. Далее следует блок команд, составляющих функцию. На примере можно 
видеть, что на самом деле это очень просто:

**Пример:** (сохраните как ``function1.py``)

.. sourcecode:: python

    def sayHello():
        print('Привет, Мир!') # блок, принадлежащий функции
    # Конец функции

    sayHello() # вызов функции
    sayHello() # ещё один вызов функции

**Вывод:**

::

    $ python function1.py
    Привет, Мир!
    Привет, Мир!

**Как это работает:**

  Мы определили функцию с именем ``sayHello``, используя описанный выше 
  синтаксис. Эта функция не принимает параметров, поэтому в скобках не 
  объявлены какие-либо переменные. Параметры функции -- это некие входные 
  данные, которые мы можем передать функции, чтобы получить соответствующий им 
  результат.

  Обратите внимание, что мы можем вызывать одну и ту же функцию много раз, а 
  значит нет необходимости писать один и тот же код снова и снова.



Параметры функций
-----------------

Функции могут принимать параметры, т.е. некоторые значения, передаваемые
функции для того, чтобы она что-либо *сделала* с ними. Эти параметры похожи на 
переменные, за исключением того, что значение этих переменных указывается при 
вызове функции, и во время работы функции им уже присвоены их значения.

Параметры указываются в скобках при объявлении функции и разделяются запятыми. 
Аналогично мы передаём значения, когда вызываем функцию. Обратите внимание на 
терминологию: имена, указанные в объявлении функции, называются *параметрами*, 
тогда как значения, которые вы передаёте в функцию при её вызове, -- 
*аргументами*.

**Пример:** (сохраните как ``func_param.py``)

.. sourcecode:: python

    def printMax(a, b):
        if a > b:
            print(a, 'максимально')
        elif a == b:
            print(a, 'равно', b)
        else:
            print(b, 'максимально')

    printMax(3, 4) # прямая передача значений

    x = 5
    y = 7

    printMax(x, y) # передача переменных в качестве аргументов

**Вывод:**

::

    $ python func_param.py
    4 максимально
    7 максимально

**Как это работает:**

  Здесь мы определили функцию с именем ``printMax``, которая использует два 
  параметра с именами ``a`` и ``b``.  Мы находим наибольшее число с применением 
  простого оператора ``if..else`` и выводим это число.

  При первом вызове функции ``printMax`` мы напрямую передаём числа в качестве 
  аргументов. Во втором случае мы вызываем функцию с переменными в качестве 
  аргументов. ``printMax(x, y)`` назначает значение аргумента ``x`` параметру 
  ``a``, а значение аргумента ``y`` -- параметру ``b``. В обоих случаях функция 
  ``printMax`` работает одинаково.



Локальные переменные
--------------------

При объявлении переменных внутри определения функции, они никоим образом не 
связаны с другими переменными с таким же именем за пределами функции -- т.е. 
имена переменных являются *локальными* в функции. Это называется *областью 
видимости* переменной. Область видимости всех переменных ограничена блоком, в 
котором они объявлены, начиная с точки объявления имени.

**Пример:** (сохраните как ``func_local.py``)

.. sourcecode:: python

    x = 50

    def func(x):
        print('x равен', x)
        x = 2
        print('Замена локального x на', x)

    func(x)
    print('x по-прежнему', x)

**Вывод:**

::

    $ python func_local.py
    x равен 50
    Замена локального x на 2
    x по-прежнему 50

**Как это работает:**

  При первом выводе *значения*, присвоенного имени ``x``, в первой строке 
  функции Python использует значение параметра, объявленного в основном 
  блоке, выше определения функции.

  Далее мы назначаем ``x`` значение ``2``. Имя ``x`` локально для нашей функции.
  Поэтому когда мы заменяем значение ``x`` в функции, ``x``, объявленный в 
  основном блоке, остаётся незатронутым.

  Последним вызовом функции ``print`` мы выводим значение ``x``, указанное в 
  основном блоке, подтверждая таким образом, что оно не изменилось при 
  локальном присваивании значения в ранее вызванной функции.




Зарезервированное слово "global"
--------------------------------

Чтобы присвоить некоторое значение переменной, определённой на высшем уровне 
программы (т.е. не в какой-либо области видимости, как то функции или классы), 
необходимо указать Python, что её имя не локально, а *глобально* (*global*). 
Сделаем это при помощи зарезервированного слова ``global``. Без применения 
зарезервированного слова ``global`` невозможно присвоить значение переменной, 
определённой за пределами функции.

Можно использовать уже существующие значения переменных, определённых за 
пределами функции (при условии, что внутри функции не было объявлено переменной
с таким же именем). Однако, это не приветствуется, и его следует избегать, 
поскольку человеку, читающему текст программы, будет непонятно, где находится 
объявление переменной. Использование зарезервированного слова ``global`` 
достаточно ясно показывает, что переменная объявлена в самом внешнем блоке.

**Пример:** (сохраните как ``func_global.py``)

.. sourcecode:: python

    x = 50

    def func():
        global x

        print('x равно', x)
        x = 2
        print('Заменяем глобальное значение x на', x)

    func()
    print('Значение x составляет', x)

**Вывод:**

::

    $ python func_global.py
    x равно 50
    Заменяем глобальное значение x на 2
    Значение x составляет 2

**Как это работает:**

  Зарезервированное слово ``global`` используется для того, чтобы объявить, что 
  ``x`` -- это глобальная переменная, а значит, когда мы присваиваем значение 
  имени ``x`` внутри функции, это изменение отразится на значении переменной 
  ``x`` в основном блоке программы.

  Используя одно зарезервированное слово ``global``, можно объявить сразу 
  несколько переменных: ``global x, y, z``.



.. Отсутствует в версии 2.0

Зарезервированное слово "nonlocal"
----------------------------------

Мы увидели, как получать доступ к переменным в локальной и глобальной области 
видимости. Есть ещё один тип области видимости, называемый "нелокальной" 
(``nonlocal``) областью видимости, который представляет собой нечто среднее 
между первыми двумя. Нелокальные области видимости встречаются, когда вы 
определяете функции внутри функций.

Поскольку в Python всё является выполнимым кодом, вы можете определять функции 
где угодно.

**Давайте рассмотрим пример:**

.. sourcecode:: python

    # Filename: func_nonlocal.py

    def func_outer():
        x = 2
        print('x равно', x)

        def func_inner():
            nonlocal x
            x = 5

        func_inner()
        print('Локальное x сменилось на', x)

    func_outer()

**Вывод:**

::

    $ python func_nonlocal.py
    x равно 2
    Локальное x сменилось на 5

**Как это работает:**

  Когда мы находимся внутри ``func_inner``, переменная ``x``, определённая в 
  первой строке ``func_outer`` находится ни в локальной области видимости 
  (определение переменной не входит в блок ``func_inner``), ни в глобальной 
  области видимости (она также и не в основном блоке программы). Мы объявляем, 
  что хотим использовать именно эту переменную ``x``, следующим образом: 
  ``nonlocal x``.

  Попробуйте заменить "``nonlocal x``" на "``global x``", а затем удалить это 
  зарезервированное слово, и пронаблюдайте за разницей между этими двумя 
  случаями.



Значения аргументов по умолчанию
--------------------------------

Зачастую часть параметров функций могут быть *необязательными*, и для них будут
использоваться некоторые заданные значения по умолчанию, если пользователь не 
укажет собственных. Этого можно достичь с помощью значений аргументов по 
умолчанию. Их можно указать, добавив к имени параметра в определении функции 
оператор присваивания (``=``) с последующим значением.

Обратите внимание, что значение по умолчанию должно быть константой. Или точнее
говоря, оно должно быть неизменным\ [1]_ -- это объясняется подробнее в 
последующих главах. А пока запомните это.

**Пример:** (сохраните как ``func_default.py``)

.. sourcecode:: python

  def say(message, times = 1):
      print(message * times)

  say('Привет')
  say('Мир', 5)

**Вывод:**

::

    $ python func_default.py
    Привет
    МирМирМирМирМир

**Как это работает:**

  Функция под именем ``say`` используется для вывода на экран строки указанное 
  число раз. Если мы не указываем значения, по умолчанию строка выводится один 
  раз. Мы достигаем этого указанием значения аргумента по умолчанию, равного 
  ``1`` для параметра ``times``\ [2]_.

  При первом вызове ``say`` мы указываем только строку, и функция выводит её 
  один раз. При втором вызове ``say`` мы указываем также и аргумент ``5``, 
  обозначая таким образом, что мы хотим *сказать*\ [3]_ фразу 5 раз.

.. important::

  Значениями по умолчанию могут быть снабжены только параметры, находящиеся в 
  конце списка параметров. Таким образом, в списке параметров функции параметр 
  со значением по умолчанию не может предшествовать параметру без значения по 
  умолчанию. Это связано с тем, что значения присваиваются параметрам в 
  соответствии с их положением. Например, ``def func(a, b=5)`` допустимо, а 
  ``def func(a=5, b)`` -- *не допустимо*.



Ключевые аргументы
------------------

Если имеется некоторая функция с большим числом параметров, и при её вызове 
требуется указать только некоторые из них, значения этих параметров могут 
задаваться по их имени -- это называется *ключевые параметры*. В этом случае 
для передачи аргументов функции используется имя (ключ) вместо позиции (как 
было до сих пор).

Есть два *преимущества* такого подхода: во-первых, использование функции 
становится легче, поскольку нет необходимости отслеживать порядок аргументов; 
во-вторых, можно задавать значения только некоторым избранным аргументам, 
при условии, что остальные параметры имеют значения аргумента по умолчанию.

**Пример:** (сохраните как ``func_key.py``)

.. sourcecode:: python

    def func(a, b=5, c=10):
        print('a равно', a, ', b равно', b, ', а c равно', c)

    func(3, 7)
    func(25, c=24)
    func(c=50, a=100)

**Вывод:**

::

    $ python func_key.py
    a равно 3, b равно 7, а c равно 10
    a равно 25, b равно 5, а c равно 24
    a равно 100, b равно 5, а c равно 50

**Как это работает:**

  Функция с именем ``func`` имеет один параметр без значения по умолчанию, за 
  которым следуют два параметра со значениями по умолчанию.

  При первом вызове, ``func(3, 7)``, параметр ``a`` получает значение ``3``, 
  параметр ``b`` получает значение ``7``, а ``c`` получает своё значение по 
  умолчанию, равное ``10``.

  При втором вызове ``func(25, c=24)`` переменная ``a`` получает значение 25 в 
  силу позиции аргумента. После этого параметр ``c`` получает значение ``24`` 
  по имени, т.е. как ключевой параметр. Переменная ``b`` получает значение по 
  умолчанию, равное ``5``.

  При третьем обращении ``func(c=50, a=100)`` мы используем ключевые аргументы 
  для всех указанных значений. Обратите внимание на то, что мы указываем 
  значение для параметра ``c`` перед значением для ``a``, даже несмотря на то, 
  что в определении функции параметр ``a`` указан раньше ``c``.



Переменное число параметров [4]_ 
--------------------------------



.. 
  TODO
  Может, стоит написать об этом в последующих главах, ведь мы ещё не говорили о 
  списках и словарях?

Иногда бывает нужно определить функцию, способную принимать *любое* число 
параметров. Этого можно достичь при помощи звёздочек (сохраните как 
``function_varargs.py``):

.. sourcecode:: python

  def total(a=5, *numbers, **phonebook):
      print('a', a)
      
      #проход по всем элементам кортежа
      for single_item in numbers:
        print('single_item', single_item)
        
      #проход по всем элементам словаря
      for first_part, second_part in phonebook.items():
        print(first_part,second_part)

  print(total(10,1,2,3,Jack=1123,John=2231,Inge=1560))


**Вывод:**

::

  $ python function_varargs.py
  a 10
  single_item 1
  single_item 2
  single_item 3
  Inge 1560
  John 2231
  Jack 1123
  None


**Как это работает:**

  Когда мы объявляем параметр со звёздочкой (например, ``*param``), все 
  позиционные аргументы начиная с этой позиции и до конца будут собраны в 
  кортеж под именем ``param``.

  Аналогично, когда мы объявляем параметры с двумя звёздочками (``**param``), 
  все ключевые аргументы начиная с этой позиции и до конца будут собраны в 
  словарь под именем ``param``.

  Мы изучим кортежи и словари в :ref:`одной из последующих глав <data-structures>`.



Только ключевые параметры
-------------------------

Если некоторые ключевые параметры должны быть доступны только по ключу, а *не* 
как позиционные аргументы, их можно объявить после параметра со звёздочкой 
(сохраните как ``keyword_only.py``):

.. sourcecode:: python

    def total(initial=5, *numbers, extra_number):
        count = initial
        for number in numbers:
            count += number
        count += extra_number
        print(count)

    total(10, 1, 2, 3, extra_number=50)
    total(10, 1, 2, 3)
    # Вызовет ошибку, поскольку мы не указали значение 
    # аргумента по умолчанию для 'extra_number'.

**Вывод:**

::

    $ python keyword_only.py
    66
    Traceback (most recent call last):
      File "keyword_only.py", line 12, in <module>
    total(10, 1, 2, 3)
    TypeError: total() needs keyword-only argument extra_number

**Как это работает:**

  Объявление параметров после параметра со звёздочкой даёт только ключевые 
  аргументы. Если для таких аргументов не указано значение по умолчанию, и
  оно не передано при вызове, обращение к функции вызовет ошибку, в чём мы
  только что убедились.

  Обратите внимание на использование ``+=``, который представляет собой 
  сокращённый оператор, позволяющий вместо ``x = x + y`` просто написать 
  ``x += y``.

  Если вам нужны аргументы, передаваемые только по ключу, но не нужен параметр 
  со звёздочкой, то можно просто указать одну звёздочку без указания имени: 
  ``def total(initial=5, *, extra_number)``.



Оператор "return"
-----------------

Оператор ``return`` используется для возврата\ [5]_ из функции, т.е. для 
прекращения её работы и выхода из неё. При этом можно также *вернуть некоторое 
значение* из функции.

**Пример:** (сохраните как ``func_return.py``)

.. sourcecode:: python

    #!/usr/bin/python
    # Filename: func_return.py

    def maximum(x, y):
        if x > y:
            return x
        elif x == y:
            return 'Числа равны.'
        else:
            return y

    print(maximum(2, 3))

**Вывод:**

::

    $ python func_return.py
    3

**Как это работает:**

  Функция ``maximum`` возвращает максимальный из двух параметров, которые в 
  данном случае передаются ей при вызове. Она использует обычный условный 
  оператор ``if..else`` для определения наибольшего числа, а затем 
  *возвращает* это число.

Обратите внимание, что оператор ``return`` без указания возвращаемого 
значения эквивалентен выражению ``return None``. ``None`` -- это специальный 
тип данных в Python, обозначающий ничего. К примеру, если значение переменной
установлено в ``None``, это означает, что ей не присвоено никакого значения.

Каждая функция содержит в неявной форме оператор ``return None`` в конце, 
если вы не указали своего собственного оператора ``return``. В этом можно
убедиться, запустив ``print(someFunction())``, где функция ``someFunction`` 
-- это какая-нибудь функция, не имеющая оператора ``return`` в явном виде. 
Например:

.. sourcecode:: python

    def someFunction():
        pass

Оператор ``pass`` используется в Python для обозначения пустого блока команд.

.. note::

  Существует встроенная функция ``max``, в которой уже реализован функционал 
  "поиск максимума", так что пользуйтесь этой встроенной функцией, где это 
  возможно.




Строки документации [6]_
------------------------

Python имеет остроумную особенность, называемую *строками документации*, обычно 
обозначаемую сокращённо *docstrings*. Это очень важный инструмент, которым вы 
обязательно должны пользоваться, поскольку он помогает лучше документировать 
программу и облегчает её понимание. Поразительно, но строку документации можно
получить, например, из функции, даже во время выполнения программы!

**Пример:** (сохраните как ``func_doc.py``)

.. sourcecode:: python

    def printMax(x, y):
        '''Выводит максимальное из двух чисел.

        Оба значения должны быть целыми числами.'''
        x = int(x) # конвертируем в целые, если возможно
        y = int(y)

        if x > y:
            print(x, 'наибольшее')
        else:
            print(y, 'наибольшее')

    printMax(3, 5)
    print(printMax.__doc__)

**Вывод:**

::

    $ python func_doc.py
    5 наибольшее
    Выводит максимальное из двух чисел.

        Оба значения должны быть целыми числами.

**Как это работает:**

  Строка в первой логической строке функции является *строкой документации* для 
  этой функции. Обратите внимание на то, что строки документации применимы также
  к :doc:`модулям <modules>` и :doc:`классам <object_oriented_programming>`, о 
  которых мы узнаем в соответствующих главах.

  Строки документации принято записывать в форме многострочной\ [7]_ строки, где
  первая строка начинается с заглавной буквы и заканчивается точкой. Вторая 
  строка оставляется пустой, а подробное описание начинается с третьей. Вам 
  *настоятельно рекомендуется* следовать такому формату для всех строк 
  документации всех ваших нетривиальных функций.

  Доступ к строке документации функции ``printMax`` можно получить с помощью 
  атрибута этой функции (т.е. имени, принадлежащего ей) ``__doc__`` (обратите 
  внимание на *двойное подчёркивание*). Просто помните, что Python представляет 
  *всё* в виде объектов, включая функции. Мы узнаем больше об объектах в главе 
  :doc:`о классах <object_oriented_programming>`.

Если вы пользовались функцией ``help()`` в Python, значит вы уже видели 
строки документации. Эта функция просто-напросто считывает атрибут ``__doc__`` 
соответствующей функции и аккуратно выводит его на экран. Вы можете проверить 
её на рассмотренной выше функции: просто включите ``help(printMax)`` в текст 
программы. Не забудьте нажать клавишу ``q`` для выхода из справки (``help``).

Точно так же автоматические инструменты могут получать документацию из 
программы. Именно поэтому я *настоятельно рекомендую* вам использовать строки 
документации для любой нетривиальной функции, которую вы пишете. Команда 
``pydoc``, поставляемая вместе с пакетом Python, работает аналогично функции 
``help()``.



Аннотации
---------

Функции имеют ещё одну дополнительную возможность, называемую аннотациями, 
которые предоставляют отличный способ сопровождения каждого параметра, равно 
как и возвращаемого значения дополнительной информацией. Поскольку сам язык 
Python не интерпретирует эти аннотации каким-либо способом (этот функционал 
отводится посторонним библиотекам), мы опустим эту возможность из нашего 
обсуждения. Если вам интересно почитать об аннотациях, просмотрите :pep:`3107`.



Резюме
------

Мы рассмотрели достаточно много аспектов функций, но тем не менее, вы должны 
понимать, что это далеко не все их аспекты. В то же время, мы охватили
большинство того, с чем вы будете сталкиваться при повседневном использовании 
функций в Python.

Далее мы увидим, как использовать и создавать модули Python.



Примечания
----------

.. [1] "immutable" в терминологии Python (*прим. перев.*)
.. [2] times -- *англ.* "раз" (*прим. перев.*)
.. [3] say -- *англ.* "сказать" (*прим. перев.*)
.. [4] VarArgs -- *от англ.* "**Var**\ iable number of **Arg**\ ument\ **s**" 
       -- "переменное число аргументов" (*прим. перев.*)
.. [5] return -- *англ.* "возврат" (*прим. перев.*)
.. [6] DocString - *от англ.* "**Doc**\ umentation **String**" -- "строка 
       документации" (*прим. перев.*)
.. [7] т.е. строки, содержащей символы перевода строки. (*прим. перев*)

